Chương này tổng kết những kết quả đạt được của đề tài, phân tích các hạn chế còn tồn tại và đề xuất những hướng phát triển nhằm nâng cao hiệu quả của hệ thống tự phục hồi dựa trên Reinforcement Learning trong các nghiên cứu tiếp theo.

\section{Kết luận}
\noindent Trong phạm vi đồ án, sinh viên đã xây dựng được một quy trình tương đối 
hoàn chỉnh cho bài toán self-healing trên Kubernetes, từ hạ tầng thực nghiệm, 
lớp ứng dụng microservices, hệ thống giám sát, cơ chế gây lỗi cho đến mô hình 
học tăng cường.

\noindent Về mặt mô hình, sinh viên đã biểu diễn bài toán dưới dạng MDP với trạng 
thái phản ánh tải, lỗi, độ trễ và ngữ cảnh pha thí nghiệm; tập hành động rời rạc gồm 
\texttt{idle}, \texttt{restart\_pod}, \texttt{scale\_up} và \texttt{scale\_down}; 
cùng hàm thưởng ưu tiên phục hồi nhanh và hạn chế vi phạm SLA.

\noindent Trên cơ sở đó, sinh viên đã huấn luyện ba thuật toán DQN, A2C và PPO cho kịch bản 
\textit{pod failure}. Kết quả ở Chương 6 cho thấy cả ba mô hình đều tốt hơn baseline, 
trong đó PPO đạt kết quả nổi bật nhất về tỷ lệ thành công, phần thưởng trung bình và độ ổn 
định trên tập đánh giá.

\section{Hạn chế}
\begin{itemize}
    \item Phạm vi lỗi hiện tại chủ yếu tập trung vào kịch bản \textit{pod failure}, 
    chưa bao phủ đầy đủ các lỗi như \textit{network delay}, \textit{node failure} 
    hay nghẽn tài nguyên.
    \item Dữ liệu huấn luyện thực tế còn hạn chế về số lượng và độ đa dạng, nên mô hình 
    chưa phản ánh hết các trạng thái bất thường có thể xuất hiện trong môi trường production.
    \item Quá trình huấn luyện hiện vẫn chủ yếu ở dạng offline từ artifact đã thu thập, 
    chưa phải cơ chế học trực tiếp và liên tục trên hệ thống đang chạy.
    \item Không gian hành động còn nhỏ, nên trong một số quỹ đạo lỗi tác nhân vẫn có thể 
    can thiệp chưa thật sự mượt hoặc lặp lại quyết định scale.
    \item Hàm thưởng hiện được thiết kế theo heuristic, phù hợp cho giai đoạn đầu nhưng 
    chưa chắc là cấu hình tối ưu cho mọi loại dịch vụ.
\end{itemize}

\section{Hướng phát triển}
\begin{itemize}
    \item Mở rộng tập dữ liệu và kịch bản lỗi, đặc biệt với lỗi mạng, lỗi nút và các 
    tình huống nhiều sự cố liên tiếp.
    \item Hoàn thiện guardrail an toàn để giảm hiện tượng can thiệp lặp, scale quá mức 
    hoặc phản ứng chưa đúng ngữ cảnh.
    \item Cải tiến hàm thưởng theo hướng tinh chỉnh siêu tham số hoặc tối ưu tự động 
    dựa trên mục tiêu vận hành.
    \item Chuyển dần sang shadow mode hoặc suy luận thời gian thực để đánh giá khả năng 
    áp dụng của tác nhân trên cụm thật.
    \item So sánh sâu hơn giữa các thuật toán nhằm xác định mô hình phù hợp nhất cho từng 
    loại lỗi và từng quy mô hệ thống.
\end{itemize}

\noindent Tóm lại, đồ án đã xây dựng được nền tảng thực nghiệm có tính hệ thống cho bài toán 
tự phục hồi Kubernetes bằng học tăng cường. Dù còn khoảng cách giữa mô hình nghiên cứu và 
tác nhân vận hành hoàn chỉnh, kết quả hiện tại cho thấy hướng tiếp cận RL là khả thi và 
có tiềm năng phát triển tiếp trong các nghiên cứu sau.
